田螺 VS 蝸牛

有人說他不敢吃蝸牛卻大讚法式焗田螺美味！

很多人會莫名覺得蝸牛噁心，卻不知道其實當他吃在地熱炒店吃的『螺肉』，或高檔法國餐廳的『田螺』，這兩種美味其實就是平常你在野外看到的『蝸牛』！

奇怪的是為什麼明明就是蝸牛，菜單上卻要寫上『田螺』二字？
其實這是有歷史因素的！

1843年南京條約讓西方列強在大清國開啟了租界土地之始，幾經競合後在上海的租界區分為『公共租界』與『法租界』兩個部分。法租界區經法國的治理成為全帝國最繁榮的地區，也讓上海成為外商雲集的第一港埠，同時西方勢力將他們的美食引入上海，法式料理便成為富商名流與其攀附者的極佳社交工具。

在品嚐法國料理時『蝸牛』是一道不可或缺的時尚美食，但是當時『蝸牛』在大清帝國是道罕見料理，認識蝸牛者更是寥寥可數，在地餐廳想推出蝸牛料理時真不知法文中的『Escargot』該如何翻譯，經過不知多少有識之士產生的共識『田螺』一詞終於誕生，再經過百數十年沿用至今，在西餐廳裡頭『田螺』已經取代了『蝸牛』成為標準名詞！！

話說回來為什麼明明是『蝸牛』卻變成了『田螺』，這兩種在現代台灣人看來截然不同的物種為什麼會混淆百數十年之久？

我們先看看蝸牛的法文叫做『Escargot』，但是在法文中『Escargot』並非專指蝸牛，這一個字幾乎泛指柄眼目前鰓類與有肺類的所有物種，包含陸生貝類、淡水貝類、蛞蝓......共有數萬種之多，在法國有數百個極為常見物種同時被稱為『Escargot』，但它在餐飲食材中卻專指『蝸牛』。當蝸牛料理進入大清帝國時在地根本還沒有吃蝸牛的文化，但是『田螺』卻是常見的民間食物，而且法文的田螺與蝸牛都叫做 Escargot，看來『田螺』似乎是唯一可用譯詞，於是在法國料理中的『蝸牛』自此搖身一變成了『田螺』。

雖不知當年是因錯誤還是刻意把『蝸牛』翻成『田螺』，但木已成舟，至今西餐界多數還是以『田螺』稱之，然而其中『勃艮第蝸牛（Escargot de Bourgogne）』這一道法國的法定料理在台灣卻不曾因誤會而寫成『勃艮第田螺』，這倒是一個頗為奇特的現象！

法文維基百科中的Escargot（蝸牛）

法文維基百科中的Escargot de Bourgogne（勃艮第蝸牛）食譜

＃法式局田螺 ＃法式田螺 ＃焗烤蝸牛 ＃勃艮第蝸牛 ＃羅馬蝸牛

原來法國田螺等於蝸牛，仆街啦以後唔食

真係唔講唔知

所有螺都係螺牛黎

唔係囉

🐌

So dirty

因為螺